\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={Sergio Alvariño salvari@gmail.com},
            pdftitle={Tutorial de Dancer2},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}

\title{Tutorial de Dancer2}
\author{Sergio Alvariño
\href{mailto:salvari@gmail.com}{\nolinkurl{salvari@gmail.com}}}
\date{Marzo - 2015}

\begin{document}
\maketitle

\section{Dancer2 un tutorial rápido por
BricoLabs}\label{dancer2-un-tutorial-ruxe1pido-por-bricolabs}

\subsubsection{Un tutorial rápido para dar los primeros pasos con
Dancer2}\label{un-tutorial-ruxe1pido-para-dar-los-primeros-pasos-con-dancer2}

Una copia descarada del
\href{https://metacpan.org/pod/Dancer2::Tutorial}{Tutorial de Dancer2}

\section{¿De que va esto?}\label{de-que-va-esto}

Este tutorial se inspira en el tutorial de Dancer2 disponible en CPAN.
En principio la idea es intentar hacer una comparativa de distintos
micro web frameworks, y como casi siempre trabajo con Perl empezamos por
\href{https://metacpan.org/pod/Dancer2}{Dancer2}.

Esto \textbf{no es} un tutorial de Perl, solo pretendemos ver como se
usa Dancer2 para desarrollar una aplicación web sencilla.

Si alguien está interesado en profundizar en Perl le recomiendo que se
lea el libro \href{http://modernperlbooks.com/}{Modern Perl}. Es
cortito, disponible online para descarga gratuita, fácil de entender y
muy actualizado. Te presenta todo el lenguaje Perl y sus posibilidades

Como dijimos antes, nos inspiramos en (y copiamos de) el tutorial
original de Dancer2 que está basado a su vez en los tutoriales escritos
para \href{http://flask.pocoo.org/}{Flask} y
\href{http://bottlepy.org/docs/dev/index.html}{Bottle}. Parece que en
esos dos tutoriales se desarrollan aplicaciones sencillas de micro
blogging.

Para darle un poco de emoción e interés al tutorial vamos a pasar de
hacer un micro blogging y vamos a desarrollar una aplicación de
\textbf{¡BricoPuntos!}

\subsection{Los BricoPuntos}\label{los-bricopuntos}

La idea original propuesta por Tucho (@procastino) era implementar un
sistema de BricoPuntos en la asociación de BricoLabs.

Cada miembro de BricoLabs empezaría el año con un cierto número de
BricoPuntos en su cuenta. A lo largo del año podría asignar BricoPuntos
a otros miembros a modo de recompensa cuando estos hacen algo de valor
para la asociación. Una forma de dinamización por gammification.

El consenso general es que los BricoPuntos deberían implantarse en
BricoLabs, personalmente creo que si no los usamos todavía es por que
mantener una cuenta de BricoPuntos en una hoja de cálculo les quita casi
todo el atractivo.

\section{¿Qué es Dancer2?}\label{quuxe9-es-dancer2}

Dancer es una copia de \href{http://www.sinatrarb.com/}{Sinatra}, un
micro web framework en Ruby. Igual que Sinatra, Dancer permite el
desarrollo rápido de aplicaciones web mediante la construcción de un
conjunto de verbos http, URL (llamadas rutas) y métodos programados para
tratar el tráfico dirigido a esas URL o rutas.

Dancer2 es la segunda generación de Dancer

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  El Dancer original ha sido completamente re-escrito y ahora está
  basado en Moo (un subconjunto sencillo de
  \href{https://metacpan.org/pod/Moose}{Moose}, el sistema de
  programación orientada a objetos de Perl más actualizado
\item
  Dancer ahora es una aplicación
  ``\href{https://metacpan.org/pod/App::FatPacker}{FatPackable}'' (luego
  explicamos esto)
\end{itemize}

\subsection{Un ejemplo mínimo}\label{un-ejemplo-muxednimo}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{use} \NormalTok{Dancer2;}
 
\NormalTok{get }\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
  \KeywordTok{return} \KeywordTok{'}\StringTok{Hello World!}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{\};}
 
\NormalTok{start;}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En este ejemplo mínimo de una aplicación web hecha con Dancer2 vemos que
definimos un único verbo HTTP ``GET'' asociado a la URL root ``/''

Si ejecutamos este programa nos va a mostrar un ``Hello world'' sin mas
que apuntar nuestro navegador a http://localhost:3000

\section{Módulos Perl requeridos}\label{muxf3dulos-perl-requeridos}

Como mínimo necesitaremos:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \href{https://metacpan.org/pod/Dancer2}{Dancer2}
\item
  \href{https://metacpan.org/pod/Template}{Template::Toolkit}
\item
  \href{https://metacpan.org/pod/DBD::SQLite}{DBD::SQLite}
\end{itemize}

Tampoco está de más instalar el Dancer original (ya veremos para que)

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  \href{https://metacpan.org/pod/Dancer}{Dancer}
\end{itemize}

También tenemos que tener instalado \href{https://sqlite.org/}{SQLite}
en nuestro sistema para hacer el desarrollo, aunque podríamos usar
cualquier otra base de datos como veremos después.

Los módulos de Perl se pueden instalar usando cpan:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{cpan} \NormalTok{Dancer Dancer2 Template File::Slurp DBD::SQLite}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Un ejemplo más completo: Aplicación de
BricoPuntos}\label{un-ejemplo-muxe1s-completo-aplicaciuxf3n-de-bricopuntos}

\hyperdef{}{MVC}{\subsection{Filosofía de la aplicación}\label{MVC}}

Vamos a seguir en lineas muy generales un modelo
\href{http://es.wikipedia.org/wiki/Modelo\%E2\%80\%93vista\%E2\%80\%93controlador}{MVC}.

Esta arquitectura postula que el software se estructura en tres
componentes:

\begin{description}
\item[Model (Modelo)]
Es la representación de la información con la que opera el sistema, en
nuestro caso será una base de datos con las tablas necesarias para
soportar los datos de nuestra aplicación de \textbf{BricoPuntos}
\item[View (Vista)]
Es la interfaz hacia el usuario, que en nuestro caso se hará via web y
quedará encapsulada en Templates (plantillas), esto se verá más claro a
lo largo del tutorial.
\item[Controller (Controlador)]
El controlador es el midleware que media entre la vista y el modelo,
procesa las peticiones del usuario, actualiza el modelo, implementa la
lógica de la aplicación etc. En nuestra aplicación el controlador será
el script Perl de nuestra aplicación.
\end{description}

\subsection{La base de datos}\label{la-base-de-datos}

Nuestro modelo se almacenará en una base de datos, podemos usar la que
queramos, para no liarnos mucho usaremos SQLite para el desarrollo.

Nuestra base de datos, a primera vista, debería hacer dos cosas:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Almacenar un listado de miembros de BricoLabs con su saldo de
  BricoPuntos
\item
  Almacenar las transacciones de BricoPuntos realizadas
\end{itemize}

Tiene toda la pinta de que nos podemos apañar con dos tablas, digamos
``\emph{usrpoints}'' y ``\emph{transact}''

La definición de las tablas sería algo así:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{DROP} \KeywordTok{TABLE} \KeywordTok{IF} \KeywordTok{EXISTS} \NormalTok{usrpoints;}
\KeywordTok{DROP} \KeywordTok{TABLE} \KeywordTok{IF} \KeywordTok{EXISTS} \NormalTok{usrpoints;}
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE} \NormalTok{usrpoints(}
  \KeywordTok{id} \DataTypeTok{INTEGER} \KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY} \NormalTok{AUTOINCREMENT,}
  \NormalTok{login      TEXT,    }\CommentTok{-- login}
  \NormalTok{passwd     TEXT,    }\CommentTok{-- password}
  \NormalTok{own_points }\DataTypeTok{INTEGER}\NormalTok{, }\CommentTok{-- own points}
  \NormalTok{won_points }\DataTypeTok{INTEGER}  \CommentTok{-- won points}
\NormalTok{);}

\KeywordTok{DROP} \KeywordTok{TABLE} \KeywordTok{IF} \KeywordTok{EXISTS} \NormalTok{transact;}
\KeywordTok{CREATE} \KeywordTok{TABLE} \NormalTok{transact(}
  \KeywordTok{id} \DataTypeTok{INTEGER} \KeywordTok{PRIMARY} \KeywordTok{KEY} \NormalTok{AUTOINCREMENT,}
  \NormalTok{usr_from   TEXT,    }\CommentTok{-- the user giving points}
  \NormalTok{usr_to     TEXT,    }\CommentTok{-- the user receiving points}
  \NormalTok{points     }\DataTypeTok{INTEGER}\NormalTok{, }\CommentTok{-- transferred points}
  \NormalTok{reason     TEXT     }\CommentTok{-- a reason for this transaction}
\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La definición de la base de datos la guardamos en el fichero
\emph{sql/bpointsdb.sql}

Las tablas son bastante sencillas (de momento) pero hay que comentar dos
cosas:

\begin{description}
\item[El campo id]
En casi todo los web frameworks es muy recomendable, y a veces
imprescindible, contar con una clave primaria automática y que suele
llamarse \emph{id}
\item[Formas normales]
Los puristas de las bases de datos podrían decir que no está normalizada
y que los campos \emph{usr\_from} y \emph{usr\_to} deberían ser
referencias a la tabla \emph{usrpoints}. Pero creo que así las consultas
quedarán más claras.
\end{description}

Vamos a preparar un fichero con unos datos iniciales que nos permitan
hacer pruebas:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{INSERT} \KeywordTok{INTO} \NormalTok{usrpoints (login, own_points, won_points)}
\KeywordTok{VALUES}\NormalTok{(}
  \NormalTok{(}\StringTok{'countzero'}\NormalTok{, }\DecValTok{1000}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{),}
  \NormalTok{(}\StringTok{'idoru'}    \NormalTok{, }\DecValTok{1000}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{),}
  \NormalTok{(}\StringTok{'sphinx'}   \NormalTok{, }\DecValTok{1000}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{),}
  \NormalTok{(}\StringTok{'pr0b3'}    \NormalTok{, }\DecValTok{1000}\NormalTok{, }\DecValTok{0}\NormalTok{)}
\NormalTok{);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Y lo guardamos en el fichero \emph{sql/bpdata.sql}

Ahora podemos probarlo todo desde un terminal:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{$ }\KeywordTok{cd} \NormalTok{sql}
\NormalTok{$ }\KeywordTok{sqlite3} \NormalTok{bpoints.db}
\KeywordTok{sqlite>} \NormalTok{.read bpointsdb.sql}
\KeywordTok{sqlite>} \NormalTok{.tables}
\KeywordTok{transact}   \NormalTok{usrpoints}
\KeywordTok{sqlite>} \NormalTok{.read bpdata.sql}
\KeywordTok{sqlite>} \NormalTok{select * from usrpoints}\KeywordTok{;}
\KeywordTok{1|countzero|1000|0}
\KeywordTok{2|idoru|1000|0}
\KeywordTok{3|sphinx|1000|0}
\KeywordTok{4|pr0b3|1000|0}
\KeywordTok{sqlite>} \NormalTok{.quit}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Invocamos a sqlite3 con la base de datos \emph{bpoints.db}
\item
  Ejecutamos los ficheros: \emph{bpointsdb.sql} para crear las tablas y
  \emph{bpdata.sql} para insertar datos
\item
  Con el comando \emph{.tables} podemos ver las tablas definidas en la
  base de datos
\item
  Hacemos un select para comprobar los datos cargados en la tabla
  usrpoints
\end{itemize}

Ya tenemos una base de datos con algunos datos para empezar nuestra
aplicación.

La base de datos y su definición constituyen la parte \textbf{Model} de
la arquitectura \hyperref[MVC]{MVC}.

\subsection{Empezando con la
aplicación}\label{empezando-con-la-aplicaciuxf3n}

\subsubsection{Conexión a la base de
datos}\label{conexiuxf3n-a-la-base-de-datos}

Vamos a añadir al código de nuestra aplicación una función para
conectarnos a la base de datos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sub }\FunctionTok{connect_db} \NormalTok{\{}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$dbh} \NormalTok{= DBI->}\FunctionTok{connect}\NormalTok{(}\KeywordTok{"}\StringTok{dbi:SQLite:dbname=}\KeywordTok{"}\NormalTok{.setting(}\KeywordTok{'}\StringTok{database}\KeywordTok{'}\NormalTok{)) }\KeywordTok{or}
     \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$DBI}\NormalTok{::}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}
 
  \KeywordTok{return} \DataTypeTok{$dbh}\NormalTok{;}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La función nos devuelve un \emph{database handler} para que podamos
hacer las operaciones sobre base de datos.

Hay plugins de Dancer2 disponibles para facilitar el acceso a la base de
datos
(\href{https://metacpan.org/pod/Dancer2::Plugin::Database}{Dancer2::Plugin::Database}),
pero de momento vamos a intentar el desarrollo de la aplicación sin
recurrir a ellos.

\subsubsection{Escribiendo la primera
ruta}\label{escribiendo-la-primera-ruta}

Vamos a escribir la primera ruta de nuestra aplicación.

Vamos a diseñar nuestra aplicación para que la página raiz nos muestre
el ranking de participantes, los que tengan más bricopuntos ganados
primero.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{get }\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$db} \NormalTok{= connect_db();}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$sql} \NormalTok{= }\KeywordTok{'}\StringTok{select login, own_points, won_points from usrpoints order by won_points desc}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$sth} \NormalTok{= }\DataTypeTok{$db}\NormalTok{->}\DataTypeTok{prepare}\NormalTok{(}\DataTypeTok{$sql}\NormalTok{) }\KeywordTok{or} \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$db}\NormalTok{->}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}
  \DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{execute}\NormalTok{() }\KeywordTok{or} \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}
  \NormalTok{template }\KeywordTok{'}\StringTok{show_ranking.tt}\KeywordTok{'}\NormalTok{, \{}
     \KeywordTok{'}\StringTok{entries}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{fetchall_arrayref}\NormalTok{(\{\}),}
  \NormalTok{\};}
\NormalTok{\};}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La ruta definida se encargará de atender las peticiones ``get'' en la
url raiz `/' y le asociamos una función que:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Obtiene una conexión a la base de datos
\item
  Prepara una consulta para obtener el listado de participantes
\item
  Obtiene el listado
\item
  Y lo pasa como parámetro al template \emph{show\_ranking.tt} que es el
  que Dancer va a utilizar para servir la petición
\end{itemize}

Lo que estamos programando ahora es la parte de \textbf{Controller} de
nuestra arquitectura MVC.

Lo que vemos es más o menos Perl clásico, con el típico ciclo para hacer
una consulta a base de datos.

\href{https://metacpan.org/pod/DBI}{DBI} es el módulo de Perl que
encapsula las funciones de acceso a cualquier base de datos relaccional.
DBI ofrece muchas formas de devolver los resultados, como en nuestra
consulta hemos ordenado ya los resultados por el campo
``\emph{won\_points}'' queremos que nos lo devuelva como un array (que
es una lista ordenada). Como además queremos poder referirnos a los
campos de cada registro devuelto por el nombre del campo le pedimos a
DBI que nos devuelva un array de referencias a hash (simplemente
metiendo una referencia a hash vacia como parámetro de
\emph{fetchall\_arrayref}).

Para entendernos nos va a devolver esto:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{[\{login => }\KeywordTok{'}\StringTok{countzero}\KeywordTok{'}\NormalTok{, own_points => }\DecValTok{1000}\NormalTok{, won_points => }\DecValTok{0}\NormalTok{\},}
 \NormalTok{\{login => }\KeywordTok{'}\StringTok{idoru}\KeywordTok{'}    \NormalTok{, own_points => }\DecValTok{1000}\NormalTok{, won_points => }\DecValTok{0}\NormalTok{\},}
 \NormalTok{\{login => }\KeywordTok{'}\StringTok{sphinx}\KeywordTok{'}   \NormalTok{, own_points => }\DecValTok{1000}\NormalTok{, won_points => }\DecValTok{0}\NormalTok{\},}
 \NormalTok{\{login => }\KeywordTok{'}\StringTok{pr0b3}\KeywordTok{'}    \NormalTok{, own_points => }\DecValTok{1000}\NormalTok{, won_points => }\DecValTok{0}\NormalTok{\},}
\NormalTok{]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La parte novedosa es la llamada a \emph{template}.

\subsubsection{El primer template}\label{el-primer-template}

En este tutorial vamos a usar el
\href{https://metacpan.org/pod/Template}{Template Toolkit}, el mítico
módulo de Perl para tratamiento de plantillas, que nos da mucha más
potencia y flexibilidad que el que viene por defecto con Dancer2.

En Dancer todos los templates van en el directorio \emph{views/}
opcionalmente se puede crear una plantilla \emph{layout}, que debe estar
en el directorio \emph{views/layout/} para dar un ``\emph{look and
feel}'' consistente a todas las vistas de nuestra aplicación. En este
tutorial crearemos más adelante un layout que llamaremos \emph{main.tt}

El segundo argumento a la directiva template es una referencia a un hash
(un diccionario o array asociativo). En este hash hay que poner los
parámetros que queramos pasar a nuestro template. En este caso el único
parámetro que pasamos a nuestro template es otra referecia a un hash que
nos devuelve el módulo DBI con los resultados de nuestra consulta a la
base de datos.

Nuestro template \emph{show\_ranking.tt}:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{[% IF entries.size %]}
\KeywordTok{<table}\OtherTok{ class=}\StringTok{"zebra"}\OtherTok{ cellspacing=}\StringTok{"0"}\OtherTok{ cellpadding=}\StringTok{"5"}\OtherTok{ border=}\StringTok{"1"}\KeywordTok{>}
  \KeywordTok{<caption>}\NormalTok{Ranking de BricoPuntos}\KeywordTok{</caption>}
  \KeywordTok{<tr>}
    \KeywordTok{<th>}\NormalTok{Login}\KeywordTok{</th>}
    \KeywordTok{<th>}\NormalTok{Puntos Ganados}\KeywordTok{</th>}
    \KeywordTok{<th>}\NormalTok{Puntos Poseídos}\KeywordTok{</th>} 
  \KeywordTok{</tr>}

  \NormalTok{[% FOREACH line IN entries %]}
  \KeywordTok{<tr}\OtherTok{ class=}\StringTok{"[% IF loop.index % 2 %]even[% ELSE %]odd[% END %]"}\KeywordTok{>}
    \KeywordTok{<td>}\NormalTok{[% line.login      %]}\KeywordTok{</td>}
    \KeywordTok{<td>}\NormalTok{[% line.won_points %]}\KeywordTok{</td>}
    \KeywordTok{<td>}\NormalTok{[% line.own_points %]}\KeywordTok{</td>}
  \KeywordTok{</tr>}
  \NormalTok{[% END %]}
\KeywordTok{</table>}
\NormalTok{[% ELSE %]}
  \KeywordTok{<para><em>}\NormalTok{Unbelievable. No entries here so far}\KeywordTok{</em></para>}
\NormalTok{[% END %]}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Como podéis ver las directivas para el Template Toolkit van siempre
encerradas entre {[}\% \%{]} (aunque esto es configurable y se puede
cambiar)

Nuestro template no hace gran cosa por el momento. Hemos decidido
presentar los resultados en una tabla y hemos asignado clases a la tabla
y cada linea de la tabla para ponerla un poco más presentable con css
(más tarde) pero son perfectamente prescindibles.

Los templates nos sirven para implementar la parte \textbf{View} de la
arquitectura MVC.

\subsection{Primera prueba}\label{primera-prueba}

Con todo lo que hemos visto hasta ahora ya podemos montar una aplicación
completamente funcional.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]

\KeywordTok{#!/usr/bin/perl}
\FunctionTok{use} \NormalTok{Dancer2;}
\FunctionTok{use} \NormalTok{DBI;}

\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{database}\KeywordTok{'}     \NormalTok{=> }\KeywordTok{'}\StringTok{sql/bpoints.db}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{template}\KeywordTok{'}     \NormalTok{=> }\KeywordTok{'}\StringTok{template_toolkit}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{logger}\KeywordTok{'}       \NormalTok{=> }\KeywordTok{'}\StringTok{console}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{log}\KeywordTok{'}          \NormalTok{=> }\KeywordTok{'}\StringTok{debug}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{show_errors}\KeywordTok{'}  \NormalTok{=> }\DecValTok{1}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{startup_info}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\DecValTok{1}\NormalTok{;}
\NormalTok{set }\KeywordTok{'}\StringTok{warnings}\KeywordTok{'}     \NormalTok{=> }\DecValTok{1}\NormalTok{;}

\KeywordTok{sub }\FunctionTok{connect_db} \NormalTok{\{}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$dbh} \NormalTok{= DBI->}\FunctionTok{connect}\NormalTok{(}\KeywordTok{"}\StringTok{dbi:SQLite:dbname=}\KeywordTok{"}\NormalTok{.setting(}\KeywordTok{'}\StringTok{database}\KeywordTok{'}\NormalTok{)) }\KeywordTok{or}
    \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$DBI}\NormalTok{::}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}

  \KeywordTok{return} \DataTypeTok{$dbh}\NormalTok{;}
\NormalTok{\}}

\NormalTok{get }\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$db} \NormalTok{= connect_db();}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$sql} \NormalTok{= }\KeywordTok{'}\StringTok{select login,}
\StringTok{                    own_points,}
\StringTok{                    won_points}
\StringTok{               from usrpoints}
\StringTok{             order by won_points desc}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$sth} \NormalTok{= }\DataTypeTok{$db}\NormalTok{->}\DataTypeTok{prepare}\NormalTok{(}\DataTypeTok{$sql}\NormalTok{) }\KeywordTok{or} \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$db}\NormalTok{->}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}
  \DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{execute}\NormalTok{() }\KeywordTok{or} \FunctionTok{die} \DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{errstr}\NormalTok{;}
  \NormalTok{template }\KeywordTok{'}\StringTok{show_ranking.tt}\KeywordTok{'}\NormalTok{, \{}
    \KeywordTok{'}\StringTok{entries}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\DataTypeTok{$sth}\NormalTok{->}\DataTypeTok{fetchall_arrayref}\NormalTok{(\{\}),}
  \NormalTok{\};}
\NormalTok{\};}

\NormalTok{start;}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El código de nuestra aplicación lo dejamos en el fichero
\emph{AppBricoPoints/bricopoints.pl}

Lo único que hemos añadido para tener nuestra aplicación funcionando ha
sido:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Importar los módulos necesarios en nuestro programa

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    \emph{Dancer2} evidentemente
  \item
    \emph{DBI} Para acceder a la base de datos
  \end{itemize}
\item
  Establecer algunas opciones para Dancer2

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    Especificamos que vamos a usar Template Toolkit para generar las
    páginas web a partir de los templates
  \item
    Especificamos opciones para que el Logger nos informe de los errores
    por consola
  \item
    Almacenamos el nombre de la base de datos que vamos a usar (aunque
    Dancer2 no va a hacer nada con la db)
  \end{itemize}
\item
  Añadimos al final la orden \emph{start} que pone en marcha a Dancer
\end{itemize}

No tenemos más que dar privilegios de ejecución e invocar el programa
desde la terminal

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{$ }\KeywordTok{chmod} \NormalTok{744 bricopoints.pl}
\NormalTok{$ }\KeywordTok{./bricopoints.pl}
\KeywordTok{>>} \KeywordTok{Dancer2} \NormalTok{v0.154000 server 13849 listening on http://0.0.0.0:3000}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Y ya podemos ver nuestra aplicación en marcha sin más que apuntar
nuestro navegador a \url{http://localhost:3000}

Por el momento es una aplicación bastante tonta, pero ya funciona.

\section{Mejorando el aspecto de la
aplicación}\label{mejorando-el-aspecto-de-la-aplicaciuxf3n}

De momento nuestra aplicación es super simple: solo nos deja ver la
lista de participantes. Y además tiene unas pintas horribles.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{FirstList.png}
\caption{Una pinta horrible}
\end{figure}

Vamos a mejorar un poco el aspecto antes de seguir el desarrollo de la
aplicación usando hojas de estilos CSS y un \emph{layout}.

\section{Ficheros estáticos}\label{ficheros-estuxe1ticos}

Hay que explicar que los ficheros estáticos en la aplicación Dancer
residen en el directorio \emph{public/} Si quisiéramos servir páginas
estáticas, estas estarían en \emph{public/}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{get }\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
   \NormalTok{send_file }\KeywordTok{'}\StringTok{index.html}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\NormalTok{\};}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

En el ejemplo anterior el fichero \emph{index.html} estaría en el
directorio \emph{public/}

Otros ficheros estáticos como por ejemplo las hojas de estilos también
deben residir en \emph{public}. Concretamente en \emph{public/css/} para
tener las cosas bien ordenadas.

Al hacer referencia desde la aplicación a un fichero en el directorio
\emph{public/} omitimos ese directorio. Por ejemplo, dentro de la
aplicación, nos referimos a la hoja de estilos en la ruta
\emph{public/css/style.css} como \emph{css/style.css}

\section{Layout}\label{layout}

Ya habíamos mencionado que Dancer2 nos permite usar un \emph{layout}, y
que nosotros íbamos a llamar \emph{main.tt} a nuestro layout.

El \emph{layout} pertenece al ecosistema de \emph{views} y tiene su
propio directorio \emph{views/layout/}

Para usar nuestro fichero layout \emph{main.tt} tenemos que declararlo
en la aplicación añadiendo a \emph{bricopoints.pl} la linea:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{set layout => }\KeywordTok{'}\StringTok{main}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esto hará que cada vez que Dancer procese un template busque el
\emph{layout} en el fichero \emph{views/layout.main.tt}, lo procese, e
inserte el resultado del template en lugar del \emph{{[}\% content
\%{]}} del layout.

Nuestro \emph{main.tt} tiene esta pinta:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\ErrorTok{<}\NormalTok{!doctype html>}
\KeywordTok{<html>}
  \KeywordTok{<head>}
    \KeywordTok{<title>}\NormalTok{BricoPuntos}\KeywordTok{</title>}
    \KeywordTok{<link}\OtherTok{ rel=}\StringTok{stylesheet}\OtherTok{ type=}\StringTok{text/css}\OtherTok{ href=}\StringTok{"[% css_url %]"}\KeywordTok{>}
  \KeywordTok{</head>}
  \KeywordTok{<body>}
    \KeywordTok{<div}\OtherTok{ class=}\StringTok{page}\KeywordTok{>}
      \KeywordTok{<h1>}\NormalTok{BricoPuntos}\KeywordTok{</h1>}
      \KeywordTok{<div}\OtherTok{ class=}\StringTok{metanav}\KeywordTok{>}
        \KeywordTok{<a}\OtherTok{ href=}\StringTok{"[% ranking_url    %]"}\KeywordTok{>}\NormalTok{Ver clasificación}\KeywordTok{</a>}
        \KeywordTok{<a}\OtherTok{ href=}\StringTok{"[% transfer_url   %]"}\KeywordTok{>}\NormalTok{Hacer transferencias}\KeywordTok{</a>}
      \KeywordTok{</div>}
      \NormalTok{[% content %]}
    \KeywordTok{</div>}
  \KeywordTok{</body>}
\KeywordTok{</html>}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Vemos que el resultado de procesar los templates se inserta en la cuarta
linea empezando por abajo en lugar del parámetro \emph{content}

Pero ¿que significan todas los parámetros terminados en \emph{\_url}?

\subsection{\texorpdfstring{Usando \emph{hooks}:
\emph{before\_template\_render}}{Usando hooks: before\_template\_render}}\label{usando-hooks-beforeux5ftemplateux5frender}

Dancer permite definir \emph{hooks} que son subrutinas que son llamadas
en momentos específicos. Estas rutinas permiten minimizar la duplicación
de código y resultan extremadamente útiles (más adelante veremos más
usos).

Para este caso concreto vamos a usar el hook:
\emph{before\_template\_render} definiéndolo como sigue:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{hook before_template_render => }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
   \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$tokens} \NormalTok{= }\FunctionTok{shift}\NormalTok{;}
 
   \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{css_url}\KeywordTok{'}     \NormalTok{\} = request->base . }\KeywordTok{'}\StringTok{css/style.css}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
   \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{ranking_url}\KeywordTok{'} \NormalTok{\} = uri_for(}\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'}\NormalTok{);}
   \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{transfer_url}\KeywordTok{'}\NormalTok{\} = uri_for(}\KeywordTok{'}\StringTok{/transfer}\KeywordTok{'}\NormalTok{);}
\NormalTok{\};}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Usando la función \emph{uri\_for} evitamos dejar las rutas
\emph{hardcoded} y en caso de que las rutas cambien cuando hagamos la
instalación definitiva de la aplicación no tendremos que editar el
código

\section{Hoja de estilos}\label{hoja-de-estilos}

No vamos a hacer muchas florituras con nuestros estilos, así que los
definimos así:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{body }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{font-family:} \DataTypeTok{sans-serif}\KeywordTok{;}
       \KeywordTok{background:} \DataTypeTok{#eee}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\NormalTok{a, h1, h2 }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{color:} \DataTypeTok{#377BA8}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\NormalTok{h1, h2 }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{font-family:} \StringTok{'Arial'}\NormalTok{, }\DataTypeTok{serif}\KeywordTok{;}
         \KeywordTok{margin:} \DataTypeTok{0}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\NormalTok{h1 }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{border-bottom:} \DataTypeTok{2px} \DataTypeTok{solid} \DataTypeTok{#eee}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}
\NormalTok{h2 }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{border-bottom:} \DataTypeTok{1px} \DataTypeTok{solid} \DataTypeTok{#eee}\KeywordTok{;}
     \KeywordTok{font-size:} \DataTypeTok{1.2em}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}
\FloatTok{.page} \KeywordTok{\{} \KeywordTok{margin:} \DataTypeTok{2em} \DataTypeTok{auto}\KeywordTok{;}
        \KeywordTok{width:} \DataTypeTok{70em}\KeywordTok{;}
        \KeywordTok{border:} \DataTypeTok{5px} \DataTypeTok{solid} \DataTypeTok{#ccc}\KeywordTok{;}
        \KeywordTok{padding:} \DataTypeTok{0.8em}\KeywordTok{;}
        \KeywordTok{background:} \DataTypeTok{white}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\FloatTok{.metanav} \KeywordTok{\{} \KeywordTok{text-align:} \DataTypeTok{left}\KeywordTok{;}
           \KeywordTok{font-size:} \DataTypeTok{0.8em}\KeywordTok{;}
           \KeywordTok{padding:} \DataTypeTok{0.3em}\KeywordTok{;}
           \KeywordTok{margin-bottom:} \DataTypeTok{1em}\KeywordTok{;}
           \KeywordTok{background:} \DataTypeTok{#fafafa}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\FloatTok{.flash} \KeywordTok{\{} \KeywordTok{background:} \DataTypeTok{#CEE5F5}\KeywordTok{;}
         \KeywordTok{padding:} \DataTypeTok{0.5em}\KeywordTok{;}
         \KeywordTok{border:} \DataTypeTok{1px} \DataTypeTok{solid} \DataTypeTok{#AACBE2}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\FloatTok{.error} \KeywordTok{\{} \KeywordTok{background:} \DataTypeTok{#F0D6D6}\KeywordTok{;}
         \KeywordTok{padding:} \DataTypeTok{0.5em}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}

\FloatTok{.zebra} \NormalTok{tbody tr}\FloatTok{.even} \NormalTok{td }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{background-color:} \DataTypeTok{#80FFFF}\KeywordTok{;} \KeywordTok{font-size:} \DataTypeTok{0.6em}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}
\FloatTok{.zebra} \NormalTok{tbody tr}\FloatTok{.odd}  \NormalTok{td }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{background-color:} \DataTypeTok{#BFFFFF}\KeywordTok{;} \KeywordTok{font-size:} \DataTypeTok{0.6em}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}
\FloatTok{.zebra} \NormalTok{tbody th }\KeywordTok{\{} \KeywordTok{background-color:} \DataTypeTok{#009999}\KeywordTok{;} \KeywordTok{font-size:} \DataTypeTok{0.6em}\KeywordTok{;} \KeywordTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Una vez que hemos completado el \emph{layout} y añadido la hoja de
estilos el aspecto de la aplicación mejora bastante:

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics{NewLook.png}
\caption{Nuevo look}
\end{figure}

\section{Sesiones}\label{sesiones}

Vale. Ya tenemos una aplicación funcionando y con un aspecto aceptable
(al fin y al cabo es solo un tutorial).

Ahora tocaría implementar las transferencias de puntos entre miembros de
BricoLabs; pero para eso sería necesario que los participantes se
identificaran con una contraseña. Eso nos lleva a \textbf{las Sesiones
de Usuario}

La capacidad de gestionar sesiones de usuario es básica para poder hacer
una aplicación web. Como cualquier framework que se precie Dancer
integra facilidades para gestionar sesiones y multitud de plugins para
realizar la autenticación de varias maneras: LDAP, PAM, SSH, POP3, etc.
(Ver por ejemplo
\href{https://metacpan.org/pod/Authen::Simple}{Authen::Simple})

Como estamos en modo tutorial y en su momento decidimos no encapsular en
un plugin las operaciones de base de datos, vamos a implementar la
autenticación contra la base de datos.

Usaremos el módulo Perl
\href{https://metacpan.org/pod/Crypt::SaltedHash}{Crypt::SaltedHash} por
que ni siquiera en un tutorial se deben almacenar las password en claro.

\subsection{Limitando el acceso a
rutas}\label{limitando-el-acceso-a-rutas}

Lo primero que vamos a hacer es asegurarnos de que un usuario no
autenticado no pueda ver nada más que el ranking.

Un truco habitual es hacer esto en el \emph{before\_template\_render}.
El hook modificado nos quedaría así:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{hook before_template => }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
  \KeywordTok{my} \DataTypeTok{$tokens} \NormalTok{= }\FunctionTok{shift}\NormalTok{;}

  \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{css_url}\KeywordTok{'}     \NormalTok{\} = request->base . }\KeywordTok{'}\StringTok{css/style.css}\KeywordTok{'}\NormalTok{;}
  \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{ranking_url}\KeywordTok{'} \NormalTok{\} = uri_for(}\KeywordTok{'}\StringTok{/}\KeywordTok{'}\NormalTok{);}
  \DataTypeTok{$tokens}\NormalTok{->\{}\KeywordTok{'}\StringTok{transfer_url}\KeywordTok{'}\NormalTok{\} = uri_for(}\KeywordTok{'}\StringTok{/transfer}\KeywordTok{'}\NormalTok{);}

  \KeywordTok{if} \NormalTok{(!session(}\KeywordTok{'}\StringTok{user}\KeywordTok{'}\NormalTok{)}
      \NormalTok{&& request->dispatch_path !~ }\KeywordTok{m\{}\CharTok{^}\OtherTok{/login}\KeywordTok{\}}
      \NormalTok{&& request->dispatch_path !~ }\KeywordTok{m\{}\CharTok{^}\OtherTok{/}\CharTok{$}\KeywordTok{\}}\NormalTok{) \{}
    \NormalTok{forward }\KeywordTok{'}\StringTok{/login}\KeywordTok{'}\NormalTok{, \{ requested_path => request->dispatch_path \};}
  \NormalTok{\}}

\NormalTok{\};}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

La primera parte ya la teníamos de antes para facilitar url a
\emph{main.tt}

Ahora, si el usuario es anónimo, y no está solicitando hacer login, y no
está solicitando ver el ranking:

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Lo redirigimos a la página de login
\item
  Y le pasamos al login la página que solicitó el usuario para
  redirigirlo una vez autenticado
\end{itemize}

Con el nuevo \emph{hook} un usuario no autenticado solo puede visitar la
url ``/''

Ahora necesitamos añadir dos nuevas rutas para poder hacer login en la
página web.

La ruta \emph{get} para la url \emph{/login} es muy fácil:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{get }\KeywordTok{'}\StringTok{/login}\KeywordTok{'} \NormalTok{=> }\KeywordTok{sub }\NormalTok{\{}
  \NormalTok{template }\KeywordTok{'}\StringTok{login}\KeywordTok{'}\NormalTok{, \{ path => param(}\KeywordTok{'}\StringTok{requested_path}\KeywordTok{'}\NormalTok{) \};}
\NormalTok{\};}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

El correspondiente template \emph{login.tt} sería:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{<form}\OtherTok{ action=}\StringTok{'/login'}\OtherTok{ method=}\StringTok{'POST'}\KeywordTok{>}
   \NormalTok{Usuario: }\KeywordTok{<input}\OtherTok{ type=}\StringTok{'text'}\OtherTok{ name=}\StringTok{'user'}\KeywordTok{/>}
   \NormalTok{Password: }\KeywordTok{<input}\OtherTok{ type=}\StringTok{'password'}\OtherTok{ name=}\StringTok{'pass'} \KeywordTok{/>}
 
   \CommentTok{<!-- Put the original path requested into a hidden}
\CommentTok{        field so it's sent back in the POST and can be}
\CommentTok{        used to redirect to the right page after login -->}
   \KeywordTok{<input}\OtherTok{ type=}\StringTok{'hidden'}\OtherTok{ name=}\StringTok{'path'}\OtherTok{ value=}\StringTok{'[% path %]'}\KeywordTok{/>}
 
   \KeywordTok{<input}\OtherTok{ type=}\StringTok{'submit'}\OtherTok{ value=}\StringTok{'Login'} \KeywordTok{/>}
\KeywordTok{</form>}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\section{Organización de directorios}\label{directorios}

\begin{description}
\item[AppBricoPoints]
En este directorio es donde está la aplicación que vamos a programar

\begin{description}
\item[AppBricoPoints/views/]
Aquí están las plantillas de las vistas
\item[AppBricoPoints/views/layout/]
Aquí están las plantillas generales de las vistas
\item[AppBricoPoints/sql/]
Aquí tenemos ficheros para definir la base de datos y datos de prueba
\end{description}
\item[doc/]
Aqui está la documentación, que es justo esto que estás leyendo, en
diferentes formatos
\item[tools/]
Aquí tenemos algunos scripts que nos son de utilidad
\end{description}

\section{Algunas alternativas a
Dancer2}\label{algunas-alternativas-a-dancer2}

Esta sección es completamente subjetiva, y además muy osada, no tengo
suficiente experiencia como para emitir juicios acertados, solo son
opiniones. Pero al menos vale para recordarte que hay un montón de web
frameworks ahí fuera.

\begin{itemize}
\item
  Con Perl

  \begin{description}
  \item[Mojolicious]
  Otro micro framework para Perl también basado en rutas pero que no
  tiene DSL (para algunos es una ventaja).
  \item[Jifty]
  Otro framework muy potente y ligero.
  \item[Catalyst]
  El web framework de Perl de grado industrial, Catalyst no es ligero y
  no está basado en rutas. Instalarlo no es tarea trivial, a cambio
  dispondrás de un framework extremadamente potente y capaz de hacer
  cualquier cosa.
  \end{description}
\item
  Con Python

  \begin{description}
  \item[Flask]
  Probablemente muy parecido a Dancer, me gustaría re-escribir este
  tutorial con Flask
  \item[Bootle]
  Otra micro web framework
  \item[Web2py]
  Un framework \textbf{muy interesante} escrito en Python. Aunque se
  sale de la categoría de micro framework si eres Pythonista (o incluso
  si estás aprendiendo) y quieres empezar a desarrollar aplicaciones web
  es muy recomendable. Bien documentado y autocontenido, una vez que lo
  arranques no necesitas ni siquiera un editor para ponerte a trabajar.
  \item[Django]
  El super web framework de Python, al mismo nivel de Catalyst.
  \end{description}
\end{itemize}

\section{\texorpdfstring{Desplegar el sw en
\href{}{Koding}}{Desplegar el sw en Koding}}\label{desplegar-el-sw-en-koding}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Nos registramos en Koding e iniciamos la sesión
\item
  Arrancamos aptitude
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{itemize}
\item
  Nos aseguramos de quitar la opción ``Install recomended packages
  automatically''
\item
  Salimos del programa y desde linea de comandos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude update}
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude upgrade}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

  Con esos dos comandos dejamos nuestro Ubuntu virtual al dia.
\end{itemize}

A lo largo de la instalación nos preguntará: * ¿donde instalar Grub? *
¿mantener el fichero de opciones? * Una tercera (¿o segunda?) cosa

\textbf{NOTA} Por aquí andamos al 64\% de ocupación del disco

Una vez acabado instalamos los paquetes de Ubuntu que necesitamos:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude install sqlite3}
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude install libdancer2-perl}
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude install libdancer2-plugin-database-perl}
\KeywordTok{sudo} \NormalTok{aptitude build-essential}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
sqlite3

:    Para crear y gestionar nuestras bases de datos

libdancer2-perl

:    Nos deja instalados Dancer2 y sus dependencias

libdancer2-plugin-database-perl

:    Veremos que ventajas nos aporta usar este módulo en el tutorial

build-essential

:    Este paquete instala todas las herramientas necesarias para
     compilar C y C++ en nuestro servidor virtual. Hay
     herramientas como "make" que nos harán falta si instalamos
     módulos Perl adicionales desde CPAN.
\end{verbatim}

\section{Meta}\label{meta}

Este documento está escrito en
\href{http://johnmacfarlane.net/pandoc/README.html\#pandocs-markdown}{Pandoc
Markdown}.

El único fichero que hay que editar es \emph{doc/Dancer2\_tuto.md}. Una
vez editado el fichero basta ejecutar el script \emph{doc/mkAll}
(asegúrate de estar en el directorio doc para ejecutarlo) y toda la
documentación en los distintos formatos se actualizará.

Con Pandoc es increiblemente fácil traducir el documento original a
multitud de formatos. En particular en este repositorio puedes encontrar
en el directorio doc

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  El documento original \emph{dancer2\_tuto.md}
\item
  Traducido a mediawiki \emph{dancer2\_tuto.mw}
\item
  Traducido a LaTeX \emph{dancer2\_tuto.tex}
\item
  Traducido a pdf \emph{dancer2\_tuto.pdf}
\end{itemize}

Además el fichero \emph{README.md} escrito en la versión github de
markdown también se genera a partir del original via Pandoc.

\section{Como puedo contribuir a este
tutorial}\label{como-puedo-contribuir-a-este-tutorial}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Cualquier contribución o sugerencia es bienvenida
\item
  Escribe tu propia versión del documento con otro micro web framework y
  compártela
\end{itemize}

\section{¿Con quién puedo hablar de este
rollo?}\label{con-quiuxe9n-puedo-hablar-de-este-rollo}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Salvari \href{mailto:salvari@gmail.com}{\nolinkurl{salvari@gmail.com}}
  un miembro de la tribu BricoLabs
\item
  BricoLabs
  \href{mailto:bricolabs@gmail.com}{\nolinkurl{bricolabs@gmail.com}}
\end{itemize}

\end{document}
